%-------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[answers]{exam}

%-------------------------------------------------------------------------------
% Packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{environ}
\usepackage{xcolor}

%-------------------------------------------------------------------------------
% User-commands
\newcommand{\todo}[1]{{\color{red}{#1}}}

\NewEnviron{superframe}{%
    \begin{center}
        \fbox{\setlength{\fboxsep}{1em}\fbox{\parbox{5.5in}{%
            \BODY{}
        }}}
    \end{center}
}

\NewEnviron{answer}{%
    \begin{samepage}
        \begin{solution}
            \BODY{}
        \end{solution}
    \end{samepage}
}

% PT-BR for exam
\vqword{Questão:}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solução:}\par\noindent}

%-------------------------------------------------------------------------------
% Project configs
\title{Relatório de I.A.: OWL, Parte 1}
\author{Cauê Baasch de Souza \\
        João Paulo Taylor Ienczak Zanette}
\date{\today}

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
    \maketitle{}

    \todo{%
        TO-DO\@:
        \begin{itemize}
            \item Adicionar enunciado da 2ª parte (parte prática);
            \item Escolher domínio dos exemplos.
        \end{itemize}
    }

    \section{Geral}

    \begin{superframe}
        \begin{itemize}
            \item Será necessário entregar com a parte 1 e uma breve descrição
                do domínio escolhido, bem como das principais classes e
                propriedades definidas, ontologias importadas (quando
                aplicável), e testes realizados com os indivíduos (o que foi
                inferido a partir da terminologia);

            \item Além disso, o arquivo RDF/OWL com o modelo conceitual.
        \end{itemize}
    \end{superframe}

    \section{Domínio escolhido}

    \subsection{Domínio escolhido}

    Linguagens, suas implementações e programas descritos nelas.

    \subsection{Principais Classes:}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Language:} Representa linguagens de programação (e.g.
            Python, Ruby, C\ldots);
        \item \textbf{Implementation:} Representa uma implementação de uma
            linguagem de programação. Por exemplo: CPython, Pypy e MicroPython
            são implementações de Python;
        \item \textbf{Compiler:} Representa um compilador, podendo incluir
            JITs. Identifica-se um compilador como AOT (\textit{Ahead of Time})
            pela propriedade \texttt{aot}. A negativa dessa propriedade
            identifica o compilador como JIT\@.
        \item \textbf{Interpreter:} Representa um interpretador.
    \end{itemize}

    \section{Parte 1: Pesquisa Teórica}

    \begin{superframe}
        \textbf{Observações:}

        \begin{itemize}
            \item O resultado da parte 1 deve ser um pequeno texto
                explicando o \textbf{entendimento} de vocês sobre os
                tópicos sugeridos. Portanto, o texto deve ter \textbf{no
                máximo} 2 páginas;
            \item Citar todas as fontes utilizadas para a pesquisa
                (Wikipédia também serve).
        \end{itemize}
    \end{superframe}

    \begin{questions}
        \question{}
        Em OWL 2, qual é a diferença entre os axiomas de class
        \texttt{subClassOf} e \texttt{equivalentTo}?
        \begin{itemize}
            \item Apresente as definições de cada um e exemplos de uso dos
                dois, dentro do domínio escolhido pela dupla para a parte
                prática.
            \item Descreva especialmente a diferença dos axiomas de classe
                quanto às inferências possíveis, ou seja, teste os exemplos
                \underline{no seu domínio} e descreva as inferências.
        \end{itemize}

        \begin{answer}
            \begin{description}
                \item [\texttt{subClassOf}:] Dadas duas classes A e B e
                    individuos que pertençam a apenas uma delas. Ao se fazer
                    \texttt{subClassOf(:A :B)}, se está indicando que todo
                    elemento pertencente a A também pertence a B, \textbf{mas o
                    contrário não necessariamente}, ou seja: $A \subseteq B$.
                    Sendo assim, para $\{1, 2, 3\} \in A$ e $\{4, 5, 6\} \in
                    B$, \texttt{subClassOf(:A :B)} fará com que os indivíduos
                    que pertencem a A e B sejam, respectivamente, $\{1, 2, 3\}$
                    e $\{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$;

                    \textbf{Exemplo:} No domínio escolhido para a parte
                    prática, foi definido que toda \texttt{VirtualMachine} é
                    também um \texttt{Program}. Porém, faz sentido que nem todo
                    programa seja uma \texttt{VirtualMachine}: nesse caso, não
                    é possível inferir, por exemplo, que o GCC seja uma
                    \texttt{VirtualMachine} mesmo que seja um \texttt{Program}.
                    Porém, é possível inferir que o GCC é um \texttt{Program}
                    simplesmente por defini-lo como um \texttt{Compiler},
                    afinal todo compilador é também um programa.

                \item [\texttt{equivalentTo}:] Dadas duas classes A e B e
                    indivíduos que pertençam a apenas uma delas. Ao se fazer
                    \texttt{equivalentTo}, se está indicando que todo elemento
                    pertencente a A também pertence a B, \textbf{e vice-versa}.
                    Sendo assim, para $\{1, 2, 3\} \in A$ e $\{4, 5, 6\} \in
                    B$, \texttt{equivalentTo(:A :B)} fará com que tanto A
                    quanto B sejam compostas pelos indivíduos $\{1, 2, 3, 4,
                    5, 6\}$.
            \end{description}

            \todo{%
                Exemplificar com elementos do domínio escolhido na parte
                prática.
            }
        \end{answer}

        \question{}
        Compare a lógica descritiva que fundamenta a OWL 2 (na sua variação
        mais expressiva) com lógica de 1ª ordem. Apresente um exemplo do que é
        possível expressar com lógica de 1ª ordem que não conseguimos com
        lógica descritiva.

        \begin{answer}
        \end{answer}
    \end{questions}

    \section{Parte 2: Prática}
    \begin{questions}
        \question{}
        Desenvolver um modelo conceitual (ontologia de domínio) utilizando
        OWL\@.

        Construam uma representação de domínio (utilizando \emph{classes},
        \emph{relações} e \emph{indivíduos}) de alguma área de interesse
        (pesquisa em computação, temas dos TCCs, filmes, esportes, músicas,
        hobbies, etc.).

        \begin{superframe}
            \begin{itemize}
                \item A avaliação considera principalmente a utilização dos
                    axiomas de propriedades e de classes. Quanto mais
                    restrições forem modeladas, melhor;

                \item Dentre as restrições, utilize no mínimo alguma de
                    cardinalidade qualificada (\texttt{min}, \texttt{max},
                    \ldots) em alguma propriedade de objeto (ver na
                    documentação da OWL, disponível no Moodle);

                \item Outro aspecto importante é a definição dos membros das
                    classes. Utilizem suas definições para testar a definição
                    dos axiomas e também para testar o funcionamento do
                    mecanismo de inferência da linguagem.
            \end{itemize}
        \end{superframe}
    \end{questions}

    \bibliographystyle{unsrt}
    \bibliography{refs}
    \nocite{*}
\end{document}


% A class axiom may contain (multiple) owl:equivalentClass statements.
% owl:equivalentClass is a built-in property that links a class description to
% another class description. The meaning of such a class axiom is that the two
% class descriptions involved have the same class extension (i.e., both class
% extensions contain exactly the same set of individuals).
